\documentclass[
  10pt,english,ngerman,pagenum, section, serifmath
]{beamer}

\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[TS1,T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{tikz}
\usetheme[pagenum,ddcfooter]{tud}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{svg}
% \usepackage{natbib}
\usepackage{cite}

\title[Versionsverwaltung für Projekte]{Versionsverwaltung mit Git}
\subtitle{Versionsverwaltung mit Git}
\author{Franz Ehrlich}
\einrichtung{Elektrotechnik und Informationstechnik}
\fachrichtung{}
\institut{Institut für Biomedizini­sche Technik}
\professur{}
\datecity{Dresden}

\einrichtung{}
\institut{}

%config 

\usepackage[font=scriptsize,labelfont=bf]{caption}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}
\lstdefinelanguage{bash}
{morekeywords={git},
    sensitive=false,
    morekeywords={[2]Scenario},
}

% helper
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {../assets/pngs/} }
\newcommand{\graphic}[2][1]{
  \includegraphics[width=#1\textwidth]{../pdfs/#2.pdf}
}

\newcommand{\graphicpng}[1]{
  \includegraphics{#1.png}
}

\newcommand*\inmm[1]{\pgfmathsetmacro\inmmwert{#1 / 1mm}\inmmwert}
\makeatletter
\newcommand*\inpt[1]{\setlength\@tempdima{#1}\the\@tempdima}
\makeatother

%\AtBeginSection[]{\partpage{\usebeamertemplate***{part page}}}
\begin{document}

%\setbeamertemplate{tud background}[image]{Seminarraum.jpg}%
\maketitle

\section*{Vorwort}
\begin{frame}{Vorwort}
  \begin{definition}
    Versionsverwaltung ist die Erfassung und Handhabung von verschiedenen Zuständen eines Projektes
  \end{definition}

  \begin{itemize}
    \item es wird nur die Versionsverwaltung mit \emph{Git} betrachtet. Es gibt noch andere Tools wie \emph{SVN}, welche aber weniger Verwendung finden\footnote{\url{https://www.openhub.net/repositories/compare}} und in \emph{Git} integriert werden können
    \item sehr allgemeiner Einstieg in die Versionsverwaltung, für die Verwendung mit schriftliche Arbeiten und kleine Quellcode-Projekte
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben der Versionsverwaltung}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Protokollierung} Für jede kleine Änderung wird der Autor, Zeit und eine Nachricht gespeichert
    \item \textbf{Wiederherstellung} Ältere Zustände können schnell wiederhergestellt unt integriert werden
    \item \textbf{Archivierung} Projekte und deren Entstehungsprozess können in \emph{Repositories} aufbewahrt werden
    \item \textbf{Koordinierung} mehrere Beteiligte können an einem Projekt arbeiten und ihre arbeiten synchronisieren
    \item \textbf{Konfigurierung} durch Branches können verschiedene Entwicklungszweige abgebildet werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\svgpath{assets/svgs/}

\begin{frame}{Aufbau verteilter Versionierung}

  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item \emph{git} \emph{Repository} beinhaltet alle Versionen
      \item das \emph{Repository} wird komplett lokal gespeichert
      \item als Server kann man einen gehosteten Service wie \emph{GitLab} oder \emph{GitHub} verwenden
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{figure}[Verteilte Versionskontrolle]
      \graphic{distributed}
      \caption{verteilte Versionskontrolle\cite{chacon2014pro}}
      \label{distributed}
    \end{figure}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Die 3 Bereiche von \emph{Git}}

  \begin{figure}[areas]
    \graphic[0.9]{areas}
    \caption{Arbeitsbereich, Staging-Bereich, \emph{Repository}\cite{chacon2014pro}}
    \label{areas}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]{Installation}

  Linux (RPM basierend):  \lstinline{sudo dnf install git-all}

  Linux (Debian basierend): \lstinline{sudo apt install git-all}

  Windows\footnote{Paketmanager für Windows: \url{https://chocolatey.org/}}: \lstinline{choco install git}

  MacOs\footnote{sollte automatisch installiert werden, wenn nicht vorhanden}: \lstinline{git --version}

  \vfill
  Konfiguration:
  \begin{lstlisting}[language=bash, basicstyle=\scriptsize]
git config --global user.name "Franz Ehrlich"
git config --global user.email franz.ehrlich1@tu-dresden.de
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]{\emph{Repository} erstellen}
  Folgender Befehl erzeugt ein \emph{git Repository} im aktuellen Verzeichnis:
  \begin{lstlisting}[language=bash, basicstyle=\scriptsize]
  git init
  \end{lstlisting}

  Bei den gehosteten \emph{Repositories} (wie \emph{GitLab} und \emph{GitHub}) können Projekte/\emph{Repositories} einfach angelegt werden. Wie diese mit dem lokalen \emph{Repository} verbunden werden ist recht einfach und wird ausführlich erklärt.

  \begin{lstlisting}[label="Beispiel", language=bash, caption="Bsp. GitLab ohne lokales \emph{Repository}", basicstyle=\scriptsize]
  git clone git@gitlab.com:fehrlich/presi-versionierung.git
  \end{lstlisting}
  \begin{lstlisting}[language=bash, caption="Bsp. GitLab mit vorhandenem lokalen \emph{Repository}", basicstyle=\scriptsize]
  git remote add origin git@gitlab.com:fehrlich/presi-versionierung.git
  \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]{\emph{.gitignore}-Datei erstellen}
  Zuerst sollte eine \emph{.gitignore}-Datei erstellt werden. Dies ist eine Textdatei, wo Zeilenweise definiert wird, welche Dateien von Git ignoriert werden sollen.
  Es gibt viele vorgefertigte Dateien für verschiedene Projektarten\footnote{\url{https://github.com/github/gitignore/}}.

  \begin{lstlisting}[language=c, caption="Bsp. für LaTeX und Visual Studio Code", basicstyle=\scriptsize]
    ## Verzeichnis (vs code)
    .vscode
    build
    ## Datei-Arten
    *.fls
    *.aux
    *.out
    *.log
    *.vrb
    ## Dateien mit Pattern
    .*.lb
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Dateiänderungsprozess - Übersicht}
  \begin{figure}[areas]
    \graphic{lifecycle}
    \caption{Dateiänderungsprozess\cite{chacon2014pro}}
    \label{lifecycle}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Dateiänderungsprozess - status/add/commit}
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{itemize}
      \item \emph{git status} zeigt eine Übersicht des \emph{Repositories} an
      \item \emph{git add path} fügt Dateien zur "`Stage"' hinzu, dabei kann \emph{path} ein vollständiger Pfad zu einer Datei/Verzeichnis sein oder Wildcards (*) enthalten
      \item \emph{git commit -m "{}Nachricht"{}} fügt alle Änderungen in der Stage dem \emph{Repository} hinzu
      \item \emph{git tag tagname} gibt dem aktuellen \emph{commit} einen namen
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=1\textwidth]{changeprogress.png}
      \label{changeprogressvscode}
    \end{figure}
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Synchronisierung mit dem Server fetch/pull/push/clone}
  \begin{itemize}
    \item \emph{git clone} kopiert ein komplettes \emph{Repository} in eine neues Verzeichnis
    \item \emph{git fetch} holt sich die Änderungen vom Server (bzw. \emph{remote Repository})
    \item \emph{git pull} wie \emph{fetch}, führt aber zus. noch einen \emph{merge} zum aktuellen Arbeitsverzeichnis durch
    \item \emph{git push} schiebt das aktuelle \emph{Repository} zum \emph{remote Repository}, es kann nur gepusht werden wenn das lokale \emph{Repository} auf einem aktuellem Stand ist
    \item ein \emph{git merge} vereint zwei Zweige eines \emph{Repositories}, dabei kann es zu Konflikten kommen. Diese können bei der Synchronisierung nur bei einem \emph{pull} auftreten.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Behebung von Konflikten}
  \begin{itemize}
    \item Bei einem Konflikt werden die betroffenen Stellen in einer Datei markiert, die Markierung enthält die Inhalte von beiden Varianten (z.B. von \emph{remote} und \emph{lokal})
    \item Wenn alle Markierungen entfernt wurden, können die Änderungen \emph{committed} werden und das aktuelle \emph{Repository} \emph{gepusht} werden
    \item Konflikte werden immer schwieriger zu beheben je strukturierter die Datei ist (Fließtext < strukturierter Text (z.B. XML/JSON) < binäre Dateiformate)
  \end{itemize}
  
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{resolve.png}
    \label{resolve}
  \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}{Branches}
  \begin{itemize}
    \item Mit einem \emph{Branch} kann man eine Abzweigung erstellen, welche parallel entwickelt werden kann
    \item In welcher Version sich das aktuelle Arbeitsverzeichnis befindet, wird mit dem Zeiger \emph{HEAD} repräsentiert
    \item Verschiedene Zweige können über einen \emph{merge} wieder zusammengefügt werden
  \end{itemize}
  \begin{figure}
    \graphic[0.6]{advance-master}
    \label{branches}
    \caption{Branches\cite{chacon2014pro}}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Branching Prozess}
  \begin{itemize}
    \item \emph{git branch testing} erstellt einen neuen Branch mit dem Namen \emph{testing}
    \item \emph{git checkout testing} wechselt das aktuelle Arbeitsverzeichnis zu dem Branch \emph{testing}
    \item \emph{git checkout -b testing} kombiniert die beiden oberen Befehle
    \item \emph{git checkout master} wechselt zu dem \emph{Branch} \emph{master}
    \item \emph{git merge testing} inkludiert den \emph{Branch} \emph{testing} in den aktuellen \emph{Branch}
    \item \emph{git rebase master} inkludiert alle \emph{commits}, seit der Abzweigung
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Stash}
  \begin{itemize}
    \item Der Stash ist ein lokaler Zwischenspeicher für Änderungen im Arbeitsverzeichnis
    \item mit \emph{git stash} werden alle aktuellen Änderungen wegespeichert und man hat eine sauberes ""unmodified"" Arbeitsverzeichnis
    \item Durch den Stash ist es möglich schnell zwischen \emph{Branches} hin und her zu wechseln, trotz lokalen Änderungen
    \item mit \emph{git stash pop} wird die letzte gespeicherte Änderung wieder in das Arbeitsverzeichnis \emph{gemerged} und aus dem Stash gelöscht
    \item mit \emph{git stash apply} wird die letzte Änderung wiederhergestellt ohne diese aus dem Stash zu löschen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Best practice}
  \begin{itemize}
    \item bevor man anfängt zu arbeiten immer \emph{git pull} durchführen
    \item wenn man aufhört zu arbeiten immer \emph{committen} und \emph{git push} durchführen
    \item Alle Änderung nocheinmal durchlesen bevor sie einzeln in die Stage geschoben werden, dadurch hat man jedes mal ein mini Review und Kleinigkeiten wie unnötige Debugmessages fallen weg
    \item \emph{Merges} sollten lieber lokal und nicht über GitLab/GitHub durchgeführt werden, damit wechselt ihr automatisch euren lokalen \emph{Branch}
    \item Versionsnummern mit Tags realisieren z.B. \emph{git tag 1.0.1}
    \item Vor Abgaben/Code-Reviews sollte immer ein Tag erstellt werden  (\emph{git tag review-2020-07-03}). Damit kann man schnell zurück zu der Version springen (\emph{git checkout review-2020-07-03}). Dies garantiert das alle von dem selben Stand reden
    \item Es gibt keine Vorgaben wie \emph{Branches} zu verwenden sind, dadurch kann die Struktur flexibel angepasst werden und sehr komplexe Prozesse abgebildet werden
    \item Wenn mehrere Personen in einem Projekt arbeiten, sollte jeder auf seinem eigenen Branch arbeiten
    \item Wenn man etwas probieren möchte oder unfertige Stellen als Backup speichern möchte, sollte dafür immer ein eigener Branch geöffnet werden, diese können dann ähnlich wie ein \emph{commit} zusammengefasst werden, damit verschwindet der halbfertige Teil
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Toolsupport}
  \begin{itemize}
    \item Es gibt mittlerweile view Tools, die bei der Versionierung helfen
    \item Viele mit grafischer Unterstützung, wodurch man sich nicht alle Befehle merken muss
    \item Tools\footnote{wie \emph{GitLens} (Erweiterung von \emph{Visual Studio Code})} besitzten Möglichkeiten, wie:
          \begin{itemize}
            \item Zeichengenaues vergleichen von Versionen
            \item schnelles zurückspringen zu allen Vorgängern der aktuellen Datei
            \item Auswahl von Konfliktbewältigung mit wenigen Klicks
            \item Zeilenweise anzeige, wer was geändert hat (\emph{git blame})
            \item Hilfe beim \emph{commit}-Prozess
          \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Weiterführende Themen}
  \begin{itemize}
    \item \emph{git pipes} für automatisierte prozesse bei \emph{commits} (z.B. Code formatieren)
    \item Die Plattformen gehen weit über Git hinaus, unterstützen eigene Pipelines/Wikis/Ticketverwaltung und andere Organisationstools für Projekte
    \item Open Source Buch: Pro Git \url{https://git-scm.com/book/en/v2}
    \item Cheat-Sheet: \url{https://education.github.com/git-cheat-sheet-education.pdf}
  \end{itemize}
\end{frame}


% \bibliographystyle{te}
% \bibliographystyle{plain}
% \bibliographystyle{apalike}

\begin{frame}{Literatur}
  \bibliography{literature}
  \bibliographystyle{plain}
\end{frame}



\end{document}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
